# Повторение результатов статьи

Повторяем эксперимент из статьи

```
Bunel, R., Hausknecht, M., Devlin, J., Singh, R., & Kohli, P. (2018).
Leveraging grammar and reinforcement learning for neural program synthesis.
arXiv preprint arXiv:1805.04276.
```

В статье предлагается использовать обучение с подкреплением и отсев генерируемых вариантов программ путем из их исполнения и проверки синтаксиса.

Используется сгенерированный датасет [karel_dataset](https://msr-redmond.github.io/karel-dataset/).

Исходный код для начала эксперимента доступен на [Github](https://github.com/bunelr/GandRL_for_NPS).

## Шпаргалка

См. подсказки по [сложным действиям](./FAQ.md)

## Как сдавать

- [ ] решить задания по задачам, ответы на вопросы привести в этом файле или добавить в нужном пункте ссылку на ответ
- [ ] оформить в виде git репозитория, в котором размещены все результаты
- [ ] прислать ссылку на репозиторий письмом

Пример оформления ответа

- как оформить ответ на вопрос?
  > Например вот так
- как добавить ответ ссылкой
  > вот [ссылка](./TASK.md#как-сдавать)

Для обучения моделей можно использовать Google Colab c GPU.

## Задача 1. Подготовка данных (2 балла)

### Задание 1. (1 балл)

Получите karel_dataset, найдите в нем train.json и разберитесь в его структуре.

Вопросы

- как правильно называется формат файла train.json?

> dataset (?)

- как взять часть из файла train.json?

> взять только какую-то часть строк из файла, т. к. каждая строка описывает 1 семпл. например, командой head

- подготовьте файлы корректного формата размером 1%, 3%, 10% от оригинала train.json

> `python extractor.py`

### Задание 2. (1 балл)

Напишите код, который загружает данные из train.json

Вопросы

- оцените объем необходимой RAM

> порядка 10gb, если необходимо хранить все данные в оперативной памяти в сыром виде

- реализуйте загрузку в итератор словарей (паттерн итератор)

> extractor.py -> file_to_iterator

## Задача 2. Подготовка репозитория (5 баллов)

### Задание 1. (1 балл)

Получите GandRL_for_NPS из github и смерджите его в этот репозиторий (см. [как это сделать](./FAQ.md#как-объединить-репозитории) в FAQ.md)

Вопросы

- на каком языке реализован?

> python

- что нужно сделать для установки эксперимента и зависимостей?

> ```python
> pip install cython
> pip install .
> ```

- где должны быть размещены данные?

> папка data, но вообще - в любом месте, т. к. путь к ним можно указать в параметрах запуска

- что нужно сделать для запуска эксперимента, как указать параметры и какие значения выбрать?

> команда для запуска:

```bash
train_cmd.py --kernel_size 3 \
  --conv_stack "64,64,64" \
  --fc_stack "512" \
  --tgt_embedding_size 256 \
  --lstm_hidden_size 256 \
  --nb_lstm_layers 2 \
  --signal supervised \
  --nb_ios 5 \
  --nb_epochs 100 \
  --optim_alg Adam \
  --batch_size 128 \
  --learning_rate 1e-4 \
  --train_file data/1m_6ex_karel/train_1p.json \
  --val_file data/1m_6ex_karel/val.json \
  --vocab data/1m_6ex_karel/new_vocab.vocab \
  --result_folder exps/supervised_use_grammar \
  --use_grammar \
  --use_cuda
```

- что нужно сделать для проверки обученной модели?

> команда для запуска:

```bash
eval_cmd.py --model_weights exps/beamrl_finetune/Weights/best.model \
    --vocabulary data/1m_6ex_karel/new_vocab.vocab \
    --dataset data/1m_6ex_karel/test.json \
    --eval_nb_ios 5 \
    --eval_batch_size 8 \
    --output_path exps/beamrl_finetune/Results/TestSet_ \
    --beam_size 64 \
    --top_k 10 \
    --use_grammar \
    --use_cuda
```

### Задание 2. (1 балл)

Загрузите 1% от train.json и остальные файлы из karel_dataset

Вопросы

- зачем нужны файлы \*.thdump в папке датасета?

> это файлы кеша с датасетом для обучения модели

- что содержит new_vocab?

> это вокабуляр (словарный запас) обученной модели - все множество токенов, которая она использует в работе.

- где находится датасет для контроля и для теста?

> data/1m_6ex_karel/val.json и data/1m_6ex_karel/test.json

- как устроен экземпляр данных для обучения?

> для программы на DSL сопоставляется множество примеров поведения робота: начальное и конечное состояние игры, а также множество действий робота

### Задание 3. (1 балл)

Проведите эксперимент с 1% данных

Вопросы

- как указать вид модели?

> при помощи параметров, описанных в nps.network.add_model_cli_args

- какие ошибки возникли при запуске и как вы их устранили?

> ошибки, в основном, связаны с использованием более нового pytorch и его депрекейтами функционала

- сколько эпох вы провели?

> 26 эпох

- где сохранены результаты и логи эксперимента?

> exps/supervised_use_grammar/train_loss.json - изменение лосса по мере хода эксперимента, exps/supervised_use_grammar/logs.txt - логи, exps/supervised_use_grammar/eval - метрики, полученные после каждой эпохи

- какого качества получен результат?

> за 26 эпох ни accuracy, ни loss не вышли на плато, что говорит о недообучении модели

3а. Оператор m += 1 имеет другое значение, чем m = m + 1. Также воспользуйтесь явным приведением типов

3б. Из-за разных версий torch может потребоваться адаптировать код проекта. Например, для получения значения из тензора размером 1 нужно вызывать `item()` вместо `[0]`

3в. Удалите кэши данных перед запуском

3г. Попробуйте заменить tqdm на progressbar2, см. [вот это сообщение](https://github.com/tqdm/tqdm/issues/613) или установить версию 2018 года.

3д. После обновления кода не забывайте установить повторно через setup.py

### Задание 4. (1 балл)

Сделайте свой клон репозитория с исправлениями, добавьте архивы подготовленных данных 1%, 3%, 10% на файлообменник с доступом по прямой ссылке

> https://drive.google.com/file/d/1t2B8J2JWwx_j0QPN1yNjK_8GCte5tiiD

Вопросы

- как получить данные по ссылке из командной строки?

> wget <url> -O <название выходного файла>

- где находится ваш репозиторий?

> https://gitlab.com/larplokin/gandrl-nps

### Задание 5\*. (1 балл)

Подключите журналирование кривых обучения и промежуточных результатов в [TensorboardX](https://github.com/lanpa/tensorboardX).
Для этого нужно использовать SummaryWriter для сохранения промежуточных значений функции потерь внутри цикла обучения. Например, после каждого минибатча или 100 миниматчей.

Логи сохранять в подпапку `runs` папки эксперимента в `./exps/*`

Для использования установить Tensorboard и указать данную папку в качестве исходной.

> добавлено в соответствующем коммите

## Задача 3. Анализ и повторение результата (3 балла)

### Задание 1. (1 балл)

Проведите эксперименты для 1%, 3%, 10% данных для MLE (supervised), RL_beam и обучаемой и предзаданной моделью синтаксиса

Вопросы

- сколько времени заняло проведение эксперимента, какие ресурсы использовали?
- какого качества удалось достичь?

> все эксперименты проводил локально на mac m1 pro
> обучение с учителем:
> для 1% данных провел 25 эпох за 2.5 часа, generalization = 6.68
> для 3% данных провел 26 эпох за 5 часов, generalization = 20.88
> для 10% данных провел 10 эпоз за 10 часов, generalization = 23.72

> обучение с подкреплением - файнтюнинг модели из предыдущей стадии
> для 10% данных провел 3 эпохи за 26 часов, generalization = 29.04

- приведите 10 примеров синтеза программы для karel обученной моделью

```
DEF run
    m( WHILE c( frontIsClear c)
        w( putMarker move putMarker w)
    m)
```

```
DEF run
    m( pickMarker turnRight move putMarker putMarker turnRight m)
```

```
DEF run
    m( move REPEAT R=7
        r( move putMarker r)
    m)
```

```
DEF run
    m( WHILE c( frontIsClear c)
        w( putMarker move w)
    m)
```

```
DEF run
    m( move putMarker putMarker REPEAT R=5
        r( putMarker r)
    m)

```

```
DEF run
    m( pickMarker move m)
```

```
DEF run
    m( REPEAT R=7
        r( move putMarker r)
    m)
```

```
DEF run
    m( move pickMarker move move m)
```

```
DEF run
    m( move move move move move putMarker move move m)
```

```
DEF run
    m( turnLeft WHILE c( frontIsClear c)
        w( putMarker move w)
    putMarker m)
```

Начните с MLE и используйте обученную таким образом модель для RL в качестве начального приближения.
См. подробнее в репозитории проекта.

### Задание 2. (2 балла)

Подготовьте слайды по эксперименту:

1. название статьи и постановка задачи (по статье, формулы)
2. использованные данные (ссылка и как готовили)
3. постановка эксперимента (репо и команды запуска)
4. таблица с результатами (сводная)

> slides.pdf

Вопросы

- сравните с результатами для Small dataset из статьи, удалось ли повторить их результаты?

> повторить результат на 1% данных (это и есть small dataset) не удалось - модель недообучилась. на дополнительное обучение необходимо потратить гораздо больше времени.

- как влияет выбор алгоритма контроля корректности программы на качество, в зависимости от размера?

> по некоторым примерам программ на небольших объемах данных заметил, что модель интерпретирует циклы как последовательность действий, т. е. раскрывает их в множество команд. генерализация в данном виде не страдает так сильно, как другая метрика - полное соответствие текста программ.
